实验原理:
薄层色谱法是一种吸附薄层色谱分离法，它利用各成分对同一吸附剂吸附能力不同，使在流动相(溶剂)流过固定相(吸附剂)的过程中，连续的产生吸附、解吸附、再吸附、再解吸附，从而达到各成分的互相分离的目的。
薄层层析可根据作为固定相的支持物不同，分为薄层吸附层析(吸附剂)、薄层分配层析(纤维素)、薄层离子交换层析(离子交换剂)、薄层凝胶层析(分子筛凝胶)等。一般实验中应用较多的是以吸附剂为固定相的薄层吸附层析。
吸附是表面的一个重要性质。任何两个相都可以形成表面，吸附就是其中一个相的物质或溶解于其中的溶质在此表面上的密集现象。在固体与气体之间、固体与液体之间、吸附液体与气体之间的表面上，都可能发生吸附现象。
物质分子之所以能在固体表面停留，这是因为固体表面的分子(离子或原子)和固体内部分子所受的吸引力不相等。在固体内部，分子之间相互作用的力是对称的，其力场互相抵消。而处于固体表面的分子所受的力是不对称的，向内的一面受到固体内部分子的作用力大，而表面层所受的作用力小，因而气体或溶质分子在运动中遇到固体表面时受到这种剩余力的影响，就会被吸引而停留下来。吸附过程是可逆的，被吸附物在一定条件下可以解吸出来。在单位时间内被吸附于吸附剂的某一表面积上的分子和同一单位时间内离开此表面的分子之间可以建立动态平衡，称为吸附平衡。吸附层析过程就是不断地产生平衡与不平衡、吸附与解吸的动态平衡过程。
例如用硅胶和氧化铝作支持剂，其主要原理是吸附力与分配系数的不同，使混合物得以分离。当溶剂沿着吸附剂移动时，带着样品中的各组分一起移动，同时发生连续吸附与解吸作用以及反复分配作用。由于各组分在溶剂中的溶解度不同，以及吸附剂对它们的吸附能力的差异，最终将混合物分离成一系列斑点。如作为标准的化合物在层析薄板上一起展开，则可以根据这些已知化合物的Rf值(后面介绍Rf值)对各斑点的组分进行鉴定，同时也可以进一步采用某些方法加以定量。

实验目的:
学习薄层色谱的原理和应用
掌握薄层色谱的操作技术
通过薄层色谱分离操作，加深了解微量有机物分离鉴定的原理

主要仪器：烘箱 2B铅笔   层析缸 毛细管 喷雾瓶  一次性吸管 硅胶板 一次性手套 标签 称量纸 脱脂棉 去污粉  洗瓶 显微镜吸水纸 镊子  电吹风
主要试剂：1、层析展开剂溶剂系统：水：乙醇：乙酸=1:6:0.5（体积比）共500ml
2、显色剂：0.1%茚三酮—丙酮溶液。乙醇1000ml
3、0.01 mmol/L盐酸溶液
4、甘氨酸；L-赖氨酸；L-精氨酸；缬氨酸
5、蒸馏水500ml

1.点样
1）距离TLC板1-1.5cm出用铅笔画一条直线。
2）用毛细管蘸取甘氨酸；L-赖氨酸；L-精氨酸；缬氨酸及混合氨基酸溶液，在点样线上点样，直径约1-2mm。待点样出风干后（可用吹风机吹干）
2展开
1）将展开剂倒入层析缸中，液面0.3-0.5cm
2）将点样后的TLC板轻轻置于层析缸中（点样出不可没于液面下），当溶剂前沿距离上边缘2-3厘米处（共7-8厘米），立即用铅笔标出溶剂前沿位置，将硅胶板晾干。
3.显色
1）用喷雾器将显色剂均匀喷到TLC板中。
2）将TLC板晾干后放于烘箱中105摄氏度烘干。（粉红色斑点，脯氨酸为黄色）